%*******************************************************
% Acknowledgments
%*******************************************************
\pdfbookmark[1]{Danksagung}{Danksagung}

\begin{flushright}{\slshape    
    We have seen that computer programming is an art, \\ 
    because it applies accumulated knowledge to the world, \\ 
    because it requires skill and ingenuity, and especially \\
    because it produces objects of beauty.} \\ \medskip
    --- \defcitealias{knuth:1974}{Donald E. Knuth}\citetalias{knuth:1974} \citep{knuth:1974}
\end{flushright}

\bigskip

\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\chapter*{Danksagung}
Wir möchten uns an dieser Stelle sehr herzlich bei allen bedanken, die uns bei unserem Projekt, den Auswertungen und dem Schreiben der vorliegenden Arbeit unterstützt haben. 

Besonderer Dank gilt dabei jenen Personen, die sich bereit erklärten \scribbler zu testen. Durch sie fanden wir nicht nur Bestätigung in unserer Arbeit, sondern gewannen auch wichtige Erkenntnisse und Anregungen zur Weiterentwicklung.

Tom und Tom, wir bedanken uns bei euch für eure Unterstützung und Beratung und Peter, vielen vielen Dank für diese tolle Illustration.

Ein großes Dankeschön gebührt auch unserem Betreuer, Ao. Univ.-Prof. Peter Purgathofer für die Inspiration, Motivation und Unterstützung, die er in dieser Zeit für uns gewesen ist.

\medskip \noindent \emph{--- Danke.}

\pagebreak

\chapter*{Spezieller Dank}

\section*{Thomas}
Mein größter Dank gebührt meiner geliebten Familie, die mir immer Rückenwind gegeben und mich stets motiviert hat. Mum, Dad, Gerry --- ohne euch und eure Unterstützung wäre all dies nicht möglich gewesen. Ihr habt mir immer vertraut und mir Selbstbewusstsein geschenkt. Dafür bin ich euch ewig dankbar.

Anna --- danke, dass du da bist. Danke, dass du mich begleitest. Danke dass du immer Geduld und Verständnis zeigst und danke, dass du diese Zeit so unglaublich schön für mich machst. 

\vfill

\section*{Clemens}
Ich möchte mich besonders bei meinen Eltern bedanken, die mich nicht nur finanziell unterstützten und mir mein Studium erst ermöglicht haben, sondern mich auch über all die Jahre hinweg motivierten und stärkten. Ihr wart meinen Plänen und Wünschen gegenüber immer offen. --- Ich danke euch von ganzen Herzen.

Außerdem möchte ich allen Freunden und Bekannten, mit denen ich das letzte halbe Jahre auf viel gemeinsame Zeit verzichten musste, für ihre moralische Unterstützung danken. --- Ihr seit die Besten, vielen Dank an euch alle.

\endgroup


\hfill

\vfill

\vspace*{0.5cm}

\begin{center}
\begin{footnotesize}
	\textcolor{Gray}{
		\begin{tabular}{rp{7cm}}
			\cs & verfasst von Clemens Sagmeister \\
			\tn & verfasst von Thomas Nägele \\
			\cs \tn & verfasst von Clemens Sagmeister \& Thomas Nägele \\
		\end{tabular} }
\end{footnotesize}
\end{center}


